---
title: >-
    شمارهٔ  ۱۰۷ - در موعظت و نصیحت و تحذیر از دنیا و تذکیر مرگ و تصدیق حشر و نشر گوید
---
# شمارهٔ  ۱۰۷ - در موعظت و نصیحت و تحذیر از دنیا و تذکیر مرگ و تصدیق حشر و نشر گوید

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>عزیزا چند رنگارنگ این دور جهان بینی</p></div>
<div class="m2"><p>ز دور چرخ در گیتی بهاران و خزان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>درین آفت سرا بودن هلاک جان و تن باشد</p></div>
<div class="m2"><p>اگر گوئی به ترک آن نجات جاودان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>عروس عز دنیا را طلاقی ده بلا رجعت</p></div>
<div class="m2"><p>که تا از عقد حورالعین شکرریز جنان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ندانم تا چرا خواهی جهان و مردم او را</p></div>
<div class="m2"><p>چو فعل مردمان بینی و احوال جهان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بدنیا غره گشتستی ز مرگ ایمن عجب مرغی</p></div>
<div class="m2"><p>که رنج دام نندیشی و ناز آشیان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>مترس از پیری اندر عشق کز کنعان فضل الله</p></div>
<div class="m2"><p>چو یعقوبت ببخشاید زلیخا را جوان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>اگر در عدل کوشی دیر ماند رسم و اسم تو</p></div>
<div class="m2"><p>برو تا در مداین صفه نوشین روان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بنای خانه دین باستانی وار محکم نه</p></div>
<div class="m2"><p>که شه دیوار محکم تر برسم باستان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>هوای نفس را بشکن به تدبیر خرد زیرا</p></div>
<div class="m2"><p>خرد جوئی وفا یابی ؛هوی ورزی هوان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>هوی را زیر پای آور که تا جنت به دست آری</p></div>
<div class="m2"><p>بیابی راحت گوهر چو لختی رنج کان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>زبان تو زیان توست مجروحش کن از دندان</p></div>
<div class="m2"><p>که آنگه بی زیان باشی که خود را بی زبان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چه بر آخر زمان بندی بدی، پوشیده کی ماند</p></div>
<div class="m2"><p>ببیند آشکارا عقل هرچه اندر نهان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>زمانه اول و آخر ز تو نالد چرا باید</p></div>
<div class="m2"><p>که نیک از خویشتن دانی بد از آخر زمان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بدار ای دوست دست از مکر تردستان این گیتی</p></div>
<div class="m2"><p>که تا ازنیکنامیها جهان پرداستان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>نگردد راه و رسم تو بدین چندین عبارت ها</p></div>
<div class="m2"><p>چه آن کز داستان خوانی چه این کز دوستان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>حدیث محشر و دوزخ اگرچه نایدت باور</p></div>
<div class="m2"><p>یک امروز از خبر بشنو که خود فردا عیان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>نهیب صوراسرافیل کز گورت برانگیزد</p></div>
<div class="m2"><p>هزاران خلق عریان را فزون در هر کران بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>ز هول روز رستاخیز و بیم موقف اکبر</p></div>
<div class="m2"><p>به لشکرگاه مدهوشان سپاهی بیکران بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>به صحرا بی قدم پوئی؛ سخن ها بی زبان گوئی</p></div>
<div class="m2"><p>حشم بی محتشم یابی ؛سپه بی پهلوان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>زمین لرزان و گردون پست و شاه اختران تاریک</p></div>
<div class="m2"><p>خرد مدهوش و جان حیران و قالب ناتوان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>در آن جای بدین ولی بمانده عاجز و مضطر</p></div>
<div class="m2"><p>نه خود را چاره دانی نه کس را مهربان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>زن و فرزند و مام و باب «و هم» و خال را آنجا</p></div>
<div class="m2"><p>یکایک بر کران یابی و خود را در میان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>اگر کردار بد باشد تو را آن روز وی برتو</p></div>
<div class="m2"><p>کز آتش پیرهن پوشی و دوزخ در زمان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>ز قعر وادی پر دود و نیش آتشین دوزخ</p></div>
<div class="m2"><p>به درد جاودان بر جان و دل تیر و سنان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>به بازوهای مه رویان بر از ماران رسن یابی</p></div>
<div class="m2"><p>ز پهلوهای جباران سگان را استخوان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>خردمندا مکن باور اگر گوید تو را خلقی</p></div>
<div class="m2"><p>برو اسفندیاری کن کز آنجا هفت خوان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چنین جائی که گفتم شیرمردی سودکی دارد</p></div>
<div class="m2"><p>که خود راار همه شیر ژیانی پرژیان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>بهشت و حور و غلمان را که از جان آرزومندی</p></div>
<div class="m2"><p>از اینجا بر یقینی شو که آنجا بی گمان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>از این رسته چو برخیزی ز بهر رستگاری را</p></div>
<div class="m2"><p>چو در تو راستی بینند جای راستان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>نکوئی کوی و نیکی خواه اگر خواهی که در جنت</p></div>
<div class="m2"><p>نگارستان دل یابی سرا بستان جان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>نگارجام کش خواهی رفیق نامور گیری</p></div>
<div class="m2"><p>براق گامزن یابی سوار کامران بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>مراد عقل و عیش روح و انس طبع و لهو دل</p></div>
<div class="m2"><p>جمال خوب و جای نیک و عمران بیکران بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>چنین آراسته جائی تو را هر لحظه گویان</p></div>
<div class="m2"><p>کجا شد رخشت ای رستم بیا تا سیستان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>جهان نور دادستی بدین چهسار پرظلمت</p></div>
<div class="m2"><p>یکی زین چاه ظلمانی برون شو تا جهان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>خدای و مصطفی و مرتضی را دان اگر خواهی</p></div>
<div class="m2"><p>که در جنت امین باشی و از دوزخ امان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>رکیب چارده معصوم بوس امروز تا فردا</p></div>
<div class="m2"><p>ز شاخ گیسوی حورا بخلد اندر عنان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بزرگانی که از آثار خیر و سرت ایشان</p></div>
<div class="m2"><p>همه عالم نشان یابی همه قرآن بیان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>دلا ز اصحاب پیغمبر چو ز اهل البیت شادی کن</p></div>
<div class="m2"><p>که از فضل و بزرگیشان جهان را شادمان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>اگر میلت به اهل البیت به باشد روا باشد</p></div>
<div class="m2"><p>تو آنجا جامه به بافی که بهتر ریسمان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>قوامی گاه خبازی از ان بی عیب شد کارت</p></div>
<div class="m2"><p>که این بی عیبی از فضل خدای غیب دان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>ز بهر گرده تو است این که گرد خرمن گردون</p></div>
<div class="m2"><p>چو گندم هر شبی انجم به راه کهکشان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>پس از دروازه فکرت نگر در آسیای دل</p></div>
<div class="m2"><p>که تا سنگ سخن گردان به آب امتحان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>یکی در رسته خاطر گذر در شهر اندیشه</p></div>
<div class="m2"><p>که تا در دل معانیها چو نانها در دکان بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>تو را نان سخن مرغی است گشته علمها دامش</p></div>
<div class="m2"><p>که هر علمی به عالم در که بینی دام نان بینی</p></div></div>